\input{../common_header.tex}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\usepackage{cancel}

\lhead{Сложные операции с матрицами}
\rhead{Неделя 06}

\begin{document}

\section{Решение систем уравнений методом Гаусса}

\subsection{Матричные преобразования}

\begin{align*}
 \begin{cases}
  3x + 2y -5z & = -1 \\ 
  \hfill 2x - y + 3z & = 13 \\ 
  \hfill x + 2y -z & = 9
 \end{cases}
\end{align*}


\[
\left[
\begin{array}{ccc|c}
3 & 2 & -5 & -1 \\
2 & -1 & 3 & 13 \\
1 & 2 & -1 & 9
\end{array}
\right]
\]

\center{перемена строк 1 и 3 местами}

\[
\left[
\begin{array}{ccc|c}
1 & 2 & -1 & 9 \\
2 & -1 & 3 & 13 \\
3 & 2 & -5 & -1
\end{array}
\right]
\]

$$ [1, 2, -1, 9] \times -2 = [-2, -4, 2, -18] $$

\center{складываем со строкой 2}

\[
\left[
\begin{array}{ccc|c}
1 & 2 & -1 & 9 \\
0 & -5 & 5 & -5 \\
3 & 2 & -5 & -1
\end{array}
\right]
\]

$$ [0, -5, 5, -5] / -5 = [0, 1, -1, 1] $$

\[
\left[
\begin{array}{ccc|c}
1 & 2 & -1 & 9 \\
0 & 1 & -1 & 1 \\
3 & 2 & -5 & -1
\end{array}
\right]
\]

$$ [1, 2, -1, 9] \times -3 = [-3, -6, 3, -27] $$

\center{складываем со строкой 3}

\[
\left[
\begin{array}{ccc|c}
1 & 2 & -1 & 9 \\
0 & 1 & -1 & 1 \\
0 & -4 & -2 & -28
\end{array}
\right]
\]

$$ [0, -4, -2, -28] / -2 = [0, 2, 1, 14]$$

\[
\left[
\begin{array}{ccc|c}
1 & 2 & -1 & 9 \\
0 & 1 & -1 & 1 \\
0 & 2 & 1 & 14
\end{array}
\right]
\]

$$ [0, 1, -1, 1] \times -2 = [0, -2, 2, -2] $$

\center{складываем со строкой 3}

\[
\left[
\begin{array}{ccc|c}
1 & 2 & -1 & 9 \\
0 & 1 & -1 & 1 \\
0 & 0 & 3 & 12
\end{array}
\right]
\]

$$ [0, 0, 3, 12] / 3 = [0, 0, 1, 4]$$

\[
\left[
\begin{array}{ccc|c}
1 & 2 & -1 & 9 \\
0 & 1 & -1 & 1 \\
0 & 0 & 1 & 4
\end{array}
\right]
\]

\begin{align*}
 \begin{cases}
  x + 2y - z &= 9 \\ 
  \hfill y - z &= 1 \\ 
  \hfill z &= 4
 \end{cases}
\end{align*}

$$ y - 4 = 1 \Rightarrow y = 5 $$
$$ x + 2\times5 - 4 = 9 \Rightarrow x = 13 - 10 \Rightarrow x = 3 $$

\subsection{Идём до конца}

\[
\left[
\begin{array}{ccc|c}
1 & 2 & -1 & 9 \\
0 & 1 & -1 & 1 \\
0 & 0 & 1 & 4
\end{array}
\right]
\]

\center{прибавим строку 3 к строке 2}

\[
\left[
\begin{array}{ccc|c}
1 & 2 & -1 & 9 \\
0 & 1 & 0 & 5 \\
0 & 0 & 1 & 4
\end{array}
\right]
\]

\center{прибавим строку 3 к строке 1}

\[
\left[
\begin{array}{ccc|c}
1 & 2 & 0 & 13 \\
0 & 1 & 0 & 5 \\
0 & 0 & 1 & 4
\end{array}
\right]
\]

$$ [0, 1, 0, 5] \times -2 = [0, -2, 0, -10] $$

\center{складываем со строкой 1}

\[
\left[
\begin{array}{ccc|c}
1 & 0 & 0 & 3 \\
0 & 1 & 0 & 5 \\
0 & 0 & 1 & 4
\end{array}
\right]
\]

\begin{align*}
 \begin{cases}
  x &= 3 \\ 
  \hfill y &= 5 \\ 
  \hfill z &= 4
 \end{cases}
\end{align*}

\subsection{Теорема Кронекера-Капелли}

\begin{equation}
\bm{A}\bm{x} = \bm{y}
\end{equation}

\begin{equation}
rang(\bm{A}) = rang(\bm{A|y})
\end{equation}

\[\bm{A} = 
\left[
\begin{array}{cc}
1 & 2 \\
2 & 4 
\end{array}
\right]
\]

\[
\left[\begin{array}{cc} 1 & 2 \\ 2 & 4 \end{array} \right]
\bm{x}=
\left[\begin{array}{c} 3 \\ 7 \end{array} \right]
\] 

\[
\left[
\begin{array}{cc|c}
1 & 2 & 3\\
2 & 4 & 7
\end{array}
\right]
\]

\center{ранг 1 ≠ ранг 2, решений у системы нет}

\section{Получение обратной матрицы методом Гаусса-Жордана}

\[
\left[
\begin{array}{ccc|ccc}
1 & 2 & 3 & 1 & 0 & 0 \\
4 & 5 & 6 & 0 & 1 & 0 \\
1 & 8 & 9 & 0 & 0 & 1
\end{array}
\right]
\]

$$ [1, 2, 3, 1, 0, 0] \times -4 = [-4, -8, -12, -4, 0, 0]$$
\center{складываем со строкой 2}

\[
\left[
\begin{array}{ccc|ccc}
1 & 2 & 3 & 1 & 0 & 0 \\
0 & -3 & -6 & -4 & 1 & 0 \\
1 & 8 & 9 & 0 & 0 & 1
\end{array}
\right]
\]

$$ [1, 2, 3, 1, 0, 0] \times -1 = [-1, -2, -3, -1, 0, 0]$$
\center{складываем со строкой 3}

\[
\left[
\begin{array}{ccc|ccc}
1 & 2 & 3 & 1 & 0 & 0 \\
0 & -3 & -6 & -4 & 1 & 0 \\
0 & 6 & 6 & -1 & 0 & 1
\end{array}
\right]
\]

$$ [0, -3, -6, -4, 1, 0] \times 2 = [0, -6, -12, -8, -2, 0]$$
\center{складываем со строкой 3}

\[
\left[
\begin{array}{ccc|ccc}
1 & 2 & 3 & 1 & 0 & 0 \\
0 & -3 & -6 & -4 & 1 & 0 \\
0 & 0 & -6 & -9 & 2 & 1
\end{array}
\right]
\]

$$ [0, 0, -6, -9, 2, 1] \times -1 = [0, 0, 6, 9, -2, -1]$$
\center{складываем со строкой 2}

\[
\left[
\begin{array}{ccc|ccc}
1 & 2 & 3 & 1 & 0 & 0 \\
0 & -3 & 0 & 5 & -1 & -1 \\
0 & 0 & -6 & -9 & 2 & 1
\end{array}
\right]
\]

\center{строки 2 и 3 умножаем на -1}

\[
\left[
\begin{array}{ccc|ccc}
1 & 2 & 3 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 3 & 0 & -5 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 6 & 9 & -2 & -1
\end{array}
\right]
\]

{\setstretch{1.5}

$$ [0, 0, 6, 9, -2, -1] \times -\frac{1}{2} = [0, 0, -3, -\frac{9}{2}, 1, \frac{1}{2}]$$
\center{складываем со строкой 1}

\[
\left[
\begin{array}{ccc|ccc}
1 & 2 & 0 & -\frac{7}{2} & 1 & \frac{1}{2} \\
0 & 3 & 0 & -5 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 6 & 9 & -2 & -1
\end{array}
\right]
\]

$$ [0, 3, 0, -5, 1, 1] \times -\frac{2}{3} = [0, -2, 0, \frac{10}{3}, -\frac{2}{3}, -\frac{2}{3}]$$
\center{складываем со строкой 1}

\[
\left[
\begin{array}{ccc|ccc}
1 & 0 & 0 & -\frac{1}{6} & \frac{1}{3} & -\frac{1}{6} \\
0 & 3 & 0 & -5 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 6 & 9 & -2 & -1
\end{array}
\right]
\]

\center{делим строку 2 на 3, а строку 3 на 6}

\[
\left[
\begin{array}{ccc|ccc}
1 & 0 & 0 & -\frac{1}{6} & \frac{1}{3} & -\frac{1}{6} \\
0 & 1 & 0 & -\frac{5}{3} & \frac{1}{3} & \frac{1}{3} \\
0 & 0 & 1 & \frac{9}{6} & -\frac{2}{6} & -\frac{1}{6}
\end{array}
\right]
\]
}

\center{итог}

\[ \bm{A} = 
\left[
\begin{array}{ccc}
1 & 2 & 3 \\
4 & 5 & 6 \\
1 & 8 & 9
\end{array}
\right]
\]

{\setstretch{1.5}
\[ \bm{A^{-1}} = 
\left[
\begin{array}{ccc}
-\frac{1}{6} & \frac{1}{3} & -\frac{1}{6} \\
-1\frac{2}{3} & \frac{1}{3} & \frac{1}{3} \\
1\frac{1}{2} & -\frac{1}{3} & -\frac{1}{6}
\end{array}
\right]
\]
}

\section{Определитель матрицы}

\subsection{2x2}

\[ \left| \bm{X} \right| = 
\left|
\begin{array}{cc}
x_{11} & x_{12}\\
x_{21} & x_{22} 
\end{array}
\right| = x_{11} \times x_{22} - x_{12} \times x_{21}
\]

\[ \left| \bm{A} \right| = 
\left|
\begin{array}{cc}
1 & 2\\
4 & 5 
\end{array}
\right| = 1\times5 - 2\times4 = -3
\]


\subsection{3x3}

\[ \left| \bm{X} \right| = 
\left|
\begin{array}{ccc}
x_{11} & x_{12} & x_{13}\\
x_{21} & x_{22} & x_{23} \\
x_{31} & x_{32} & x_{33}
\end{array}
\right| 
= x_{11} \left| \begin{array}{cc} x_{22} & x_{23}\\ x_{32} & x_{33} \end{array} \right|
- x_{12} \left| \begin{array}{cc} x_{21} & x_{23}\\ x_{31} & x_{33} \end{array} \right|
+ x_{13} \left| \begin{array}{cc} x_{21} & x_{22}\\ x_{31} & x_{32} \end{array} \right|
\]

\subsection{4x4}

\[ \left| \bm{X} \right| = 
\left|
\begin{array}{cccc}
x_{11} & x_{12} & x_{13} & x_{14} \\
x_{21} & x_{22} & x_{23} & x_{24} \\
x_{31} & x_{32} & x_{33} & x_{34} \\
x_{41} & x_{42} & x_{43} & x_{44} 
\end{array}
\right| =
\]
\[ 
x_{11} \left| \begin{array}{ccc} x_{22} & x_{23} & x_{24}\\ x_{32} & x_{33} & x_{34} \\ x_{42} & x_{43} & x_{44} \end{array} \right|
- x_{12} \left| \begin{array}{ccc} x_{21} & x_{23} & x_{24}\\ x_{31} & x_{33} & x_{34} \\ x_{41} & x_{43} & x_{44} \end{array} \right|
+ x_{13} \left| \begin{array}{ccc} x_{21} & x_{22} & x_{24}\\ x_{31} & x_{32} & x_{34} \\ x_{41} & x_{42} & x_{44} \end{array} \right|
- x_{14} \left| \begin{array}{ccc} x_{21} & x_{22} & x_{23}\\ x_{31} & x_{32} & x_{33} \\ x_{41} & x_{42} & x_{43} \end{array} \right|
\]

\subsection{Расширение Лапласа}

$$ |\bm{X}| = x_{1j}C_{1j} + x_{2j}C_{2j} + \dots + x_{nj}C_{nj}  $$

$$ |\bm{X}| = x_{i1}C_{i1} + x_{i2}C_{i2} + \dots + x_{in}C_{in}  $$

\center{где}

$$ C_{ij} = (-1)^{i+j}M_{ij} $$


\subsection{Обратная матрица 2х2 и детерминант}

\[ \bm{X} = 
\left[
\begin{array}{cc}
x_{11} & x_{12} \\
x_{21} & x_{22}
\end{array}
\right]
\]

$$ \bm{X}^{-1} = |\bm{X}|^{-1} 
\left[
\begin{array}{cc}
x_{22} & -x_{12} \\
-x_{21} & x_{11}
\end{array}
\right] = \frac{\left[
\begin{array}{cc}
x_{22} & -x_{12} \\
-x_{21} & x_{11}
\end{array}
\right]}{|\bm{X}|} = \frac{\left[
\begin{array}{cc}
x_{22} & -x_{12} \\
-x_{21} & x_{11}
\end{array}
\right]}{x_{11} \times x_{22} - x_{12} \times x_{21}}
$$

\end{document}
